\input{../../../main.tex}
\printtrue
\teachermode

\begin{document}
%	\printtask{
	
\setphysstyle{ГЦФО 8}{Квазиэксперимент}{20.01.2021}
	
\large
\subsection*{Плавание.}
Экспериментатор Глюк исследовал плавание пробирки, заполненной жидкостью в воде. Для этого он отметил на пробирке уровень А, выше которого площадь поперечного сечения пробирки остаётся постоянной. Точку А Глюк принял за начало отсчёта. Далее он налил в пробирку немного воды и поместил её в сосуд с водой. Воды он налил в пробирку столько, чтобы пробирка плавала вертикально. Уровень воды внутри пробирки, отсчитываемый от точки А Глюк обозначил за $l_1$, а уровень воды в сосуде, отсчитываемый от той же точки А --- за $l_2$. Постепенно доливая в пробирку воду, Глюк снял зависимость $l_2$ от $l_1$ и результаты занёс в таблицу. 

Затем Глюк вылил из пробирки воду и повторил измерения, наливая в пробирку подсолнечное масло. 

Измерения для воды:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$l_1, \unit{мм}$ & $60$ & $65$ & $71$ & $77$ & $85$ & $91$ & $103$ \\
		\hline
		$l_2, \unit{мм}$ & $106$ & $110$ & $114$ & $119$ & $125$ & $129$ & $138$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Измерения для подсолнечного масла:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$l_1, \unit{мм}$ & $68$ & $75$ & $82$ & $87$ & $94$ & $102$ & $115$ \\
		\hline
		$l_2, \unit{мм}$ & $106$ & $111$ & $116$ & $119$ & $124$ & $129$ & $138$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumtask}
	\item Постройте графики зависимости $l_2(l_1)$ для воды и масла.
	\item Выведите теоретическую формулу, связывающую $l_2$ и $l_1$ для жидкости произвольной плотности $\rho$ в пробирке.
	\item Вычислите плотность подсолнечного масла. Плотность воды считайте известной $\rho_в = 1000 \unit{кг/м}^3$.
\end{enumtask}

\subsection*{Колебания.}
Колебания --- это процессы, периодически повторяющиеся во времени. При этом состояния системы повторяются через одно и то же время $T$, называемое периодом.

Математическим маятником называется точечный груз, подвешенный на невесомой нерастяжимой нити. В качестве математического маятника можно приближенно взять маленький массивный грузик на длинной нити. Период колебания маятника --- это время между двумя последовательными прохождениями грузом одного и того же положения (например, нижней точки) в одном и том же направлении.

Экспериментатор Глюк исследовал зависимость периода колебаний $T$ математического маятника от длины нити $l$. Для этого он отклонял маятник на малый угол от положения равновесия и с помощью секундомера измерял время $t$ за которое маятник совершал $n$ колебаний. Длину нити $l$, количество колебаний $n$ и время колебаний $t$ Глюк занёс в таблицу.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$l, \unit{см}$ & $30,0$ & $37,2$ & $45,6$ & $51,8$ & $60,4$ & $68,5$ & $76,3$ & $80,8$ & $89,1$ & $97,6$ \\
		\hline
		$n$ & $30$ & $30$ & $30$ & $25$ & $25$ & $25$ & $25$ & $20$ & $20$ & $20$ \\
		\hline
		$t,\unit{с}$ & $32,8$ & $36,6$ & $40,4$ & $36,0$ & $38,8$ & $41,4$ & $43,6$ & $36,0$ & $37,8$ & $39,4$ \\
		\hline
		$T,\unit{с}$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$\\
		\hline
		$T^2,\unit{с}^2$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ & $$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumtask}
	\item По результатам измерений, проведённых экспериментатором Глюком, рассчитайте для каждой длины нити $l$ период колебаний $T$. Результаты расчётов занесите в таблицу.
	\item Постройте график зависимости $T = T(l)$.
\end{enumtask}
Теоретик Баг вычислил, что квадрат периода колебаний математического маятника пропорционален длине нити: $T^2 = kl$, где $k = 4\pi^2/g$, $\pi \approx 3,14$; $g$ --- ускорение свободного падения.
\begin{enumtask}
	\item[3.] По результатам измерений, проведённых экспериментатором Глюком, рассчитайте для каждой длины нити $l$ квадрат периода колебаний $T^2$. Результаты расчётов занесите в таблицу.
	\item[4.] Постройте график зависимости $T^2(l)$.
	\item[5.] По графику зависимости $T^2(l)$ определите угловой коэффициент $k$ и ускорение свободного падения $g$.
\end{enumtask}

	
%	}
	
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: